%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

    \begin{exoApp}{15}{1}[Variables aléatoires - III]
    Soit $n\geq 1$ fixé. On jette $n$ fois une pièce truquée dont la probabilité d'obtenir pile est $p$. Soit $X$ la variable aléatoire égale au numéro du premier lancer qui donne pile, si l'on obtient au moins un pile, et qui vaut $n+1$ sinon.
    \begin{enumerate}
      \item Déterminer la loi de $X$ et vérifier que $\displaystyle{\sum_{k=1}^{n+1} \PP(X=k)=1}$.
      \item Déterminer l'espérance de $X$.
    \end{enumerate}
    \end{exoApp}
    
    \begin{correction}
    \begin{enumerate}
      \item Comme pour la loi géométrique, pour $k \in \llbracket 1;n \rrbracket$, on a $\displaystyle{\PP(X=k)= p(1-p)^{k-1}}$. \\De plus, pour $n+1$, on a $\displaystyle{\PP(X=n+1)=(1-p)^n}$ (cas où on obtient $n$ face). Alors
        $$\sum_{k=1}^{n+1} \PP(X=k) = \sum_{k=1}^n p(1-p)^{k-1} + (1-p)^n$$
        soit
        $$\sum_{k=1}^{n+1} \PP(X=k) = p \frac{1-(1-p)^n}{1-(1-p)} + (1-p)^n=1-(1-p)^n+(1-p)^n=1$$
      \item $X(\Omega)$ étant fini, $X$ admet une espérance, et par définition,
            $$\esperance(X)= \sum_{k=1}^{n+1} k\PP(X=k) = \sum_{k=1}^n kp(1-p)^{k-1} + (n+1)(1-p)^n$$
        Or, en dérivant la relation $\displaystyle{\sum_{k=0}^n x^k=\frac{1-x^{n+1}}{1-x}}$ valable pour tout $x\neq 1$, on a
        $$\sum_{k=1}^n kx^{k-1} = \frac{-(n+1)x^n(1-x) - (1-x^{n+1})(-1)}{(1-x)^2}=\frac{1-(n+1)x^n(1-x)-x^{n+1}}{(1-x)^2}$$
        On en déduit donc
        \begin{align*}
        \esperance(X) &= p\sum_{k=1}^n k(1-p)^{k-1} + (n+1)(1-p)^n\\
        &= p\frac{1-(n+1)(1-p)^np - (1-p)^{n+1}}{(1-(1-p))^2} + (n+1)(1-p)^n\\
        &= \frac{1}{p} - (n+1)(1-p)^n - \frac{(1-p)^{n+1}}{p} + (n+1)(1-p)^n\\
        &= \frac{1-(1-p)^{n+1}}{p}. 
        \end{align*}
        Finalement, 
        $$\boxed{\esperance(X)=\frac{1-(1-p)^{n+1}}{p}}$$
    \end{enumerate}
    \end{correction}
%%% Fin exercice %%%
